%!TEX root = ../tezisfuzet.tex
\clearpage
\secref{Új tudományos eredmények}{sec_eredmenyek}
	\subsection*{Absztrakt interfész}\addcontentsline{toc}{subsection}{Absztrakt interfész}

	\imgsrcmetric{fig/keretrendszer_mukodese.pdf}{79mm}{Az~interfész által megvalósított szimulátor csatolás}{fig_keretrendszer_mukodese}

	A~funkcionális $\left(F\right)$ és termikus $\left(T\right)$ szimulációs tartományok összekapcsolásához bevezettem a \emph{funkcionálismodell\-/komponens} $\left(F_i\right)$, a \emph{disszipációforrás} $\left(p_i\right)$ és \emph{layout alakzat} $\left(L_i\right)$ fogalmakat.

	\begin{description}
		\item[Funkcionálismodell-komponens] Az~$F_i$ funkcionálismodell-komponensek a funkcionális modell diszjunkt részhalmazai, egy komponens hőmérsékletét annak $T_i$ paramétere jellemzi.

		\item[Disszipációforrás] A~disszipációforrások a $P$ disszipációmodell elemei. Minden $F_i$ funkcionális komponenshez egy disszipációforrás rendelhető, amely annak a komponensnek a teljesítményfelvételét becsli.

		\item[Layout alakzat] A~layout része a $T$ termikus modellnek. A~layoutot alkotó $l_{ij}$ téglalapok $\{x,y,z\}_p$ pozícióval és $\{x,y\}_a$ mérettel rendelkeznek, a fizikai struktúrában elfoglalt pozíció és méret alapján a layout primitívek hőmérséklete meghatározható. Ezeknek a téglalapoknak az uniója egy $L_i$ layout alakzat, amely egy $F_i$ funkcionálismodell\-/komponenshez rendelhető. A layout alakzatok páronként diszjunktak.

	\end{description}
	
	\begin{tcolorbox}
	\begin{thesis}
		\phantomsection\addcontentsline{toc}{subsection}{\thethesis.\hspace{.5em}Tézis}\label{modszer_tezis}
		Absztrakt interfészt dolgoztam ki az integrált áramkörök funkcionális és termikus tartománybeli modelljeinek összekapcsolásához. Az~új interfész felhasználható szimulátorcsatolással megvalósított funkcionális\-/termikus együttes szimulációs eljáráshoz, és tetszőleges nyelven implementált, tetszőleges elvonatkoztatású modellel dolgozó szimulátor programhoz illeszthető~\citeJ{jani1, jani8, nemeth2},\citeC{jani2, bognar1, nemeth1}.
	\end{thesis}
	\end{tcolorbox}

	\subsection*{Bővített tervezési folyamat}\addcontentsline{toc}{subsection}{Bővített tervezési folyamat}

	\imgsrcmetric{fig/layout_eloallitasa.pdf}{86mm}{A~layout reprezentáció előállítása}{fig_layout_eloallitasa}
	
	\Aref{modszer_tezis}. tézisben leírt szimulációs módszer gyakorlati alkalmazásához az absztrakt interfész elemeinek reprezentációját biztosítani kell az adott elvonatkoztatási szinten. A tervezés során a funkcionális modellt jellemzően valamilyen modellező vagy hardverleíró nyelven implementálják. A funkcionális modellt hierarchiába szerveződő elemek alkotják, aminek a működését párhuzamosan kiértékelődő, folytonos értékadások és szekvenciális utasításblokkok írják le. EDA eszközökben -- például RTL\fshyp logikai szintézerekben -- a funkcionális modell legkisebb, egyértelműen azonosítható alkotóelemei a hierarchiába szerveződő elemek.

	\Aref{modszer_tezis}. tézisben leírt módszer általános jellegének megőrzése céljából az $F_i$ funkcionálismodell\-/komponenseként a HDL\-/ek hierarchiába szerveződő elemét választottam. Az ehhez tartozó $p_i$ disszipációforrások és $L_i$ layout alakzatok előállításához használhatóak hagyományos EDA eszközök -- magas szintű, RTL\fshyp logikai és fizikai szintézer programok, illetve a szakirodalomban ismertett szabványos modellezési nyelvhez illeszthető eljárások is (\ref{fig_layout_eloallitasa}. és \ref{fig_disszipacios_modell_eloallitasa}. ábrák).

	\imgsrcmetric{fig/disszipacios_modell_eloallitasa.pdf}{96mm}{A~disszipációmodellek előállítása}{fig_disszipacios_modell_eloallitasa}

	Kapuszintű elvonatkoztatási szint esetén az új szimulációs módszer megfelel a logi\-/termikus szimulációs eljárás Timár András által implementált változatának~\cite{timar_phd}. A standard cellákat tartalmazó leírás alapján minden kapuhoz egy disszipációforrás és egy alakzat rendelhető. A disszipációforrás a logikai szimulációs motorban regisztrált kapcsolási aktivitás, és a standard cellákat tartalmazó \emph{Liberty} adatbázisban található jelváltásokhoz tartozó disszipált energia alapján adja a termikus motor számára a gerjesztést. A layout alakzatok méretét és pozícióját a fizikai szintézerprogramból kinyerhető LEF\fshyp DEF layout leíró fájlok tartalmazzák.

	A magasabb absztrakciójú regiszter átviteli szinten nem áll rendelkezésre közvetlen információ az áramkör fizikai megvalósításáról, a szakirodalom azonban számos eljárást ismertet RTL modellek disszipációjának becsléséhez. Azok a disszipációmodellek illeszthetőek az általam javasolt bővített tervezési folyamatba, amelyek előállíthatóak szabványos tervezői eszközök felhasználásával. A layout alakzatok méretét és helyzetét az előzetes szintézist felhasználva lehet meghatározni. A regiszter átviteli szintű funkcionális modell egyes moduljaihoz\fshyp egyedeihez egy disszipációforrás, valamint layout alakzat kapcsolódik. Ez a választás a jelenleg elérhető tervezőrendszerek korlátaiból származik, ugyanis az RTL és az abból szintetizált kapuszintű modell között a ezek a legkisebb, egymásnak megfeleltethető tervezési elemek.

	A termikus felbontást regiszter átviteli szinten a modulok\fshyp egyedek száma határozza meg, ezért érdemes a funkcionális\-/termikus együttes szimulációhoz használt RTL modellt minél részletesebb, több különböző modulra\fshyp egyedre particionálni. A struktúrális RTL modellek tulajdonsága, hogy a működés mellett részletes információt tartalmaznak az áramkör szerkezetére vonatkozóan is. Mivel ennek a kódolási stílusnak a következménye a sok különálló, önmagukban alap digitális funkciókat ellátó modulokból\fshyp egyedekből felépülő modell, ez az RTL modellezési módszer ajánlott funkcionális\-/termikus szimulációhoz.

	Ilyen jellegű áramköri leírásokhoz lehetséges többszörös lineáris regressziós modellek \cite{bogliolo} illesztése. A disszipációforrás által indikált disszipációt a regressziós modell a portok kapcsolási aktivitásának alapján becsüli meg. Ez a megoldás olyan modellek esetén alkalmazható, amelyeknél az egyes modulok belső állapotainak változása a portok aktivitásán is megjelenik.
	
	\begin{tcolorbox}
	\begin{thesis}
		\phantomsection\addcontentsline{toc}{subsection}{\thethesis.\hspace{.5em}Tézis}\label{designflow_tezis}
		Eljárást dolgoztam ki \aref{modszer_tezis}. tézisben bemutatott interfészt alkalmazó funkcionális\-/termikus együttes szimulációs módszernek az integrált áramkörök tervezési folyamatába való illesztéséhez. A bővített eljárásban a disszipációforrások és layout alakzatok modellezéséhez a szakirodalomban ismertetett tetszőleges eljárás alkalmas, amely a hagyományos tervezési folyamatban alkalmazott formális nyelvekhez, illetve az alkalmazott egyedi funkcionális szimulátorhoz illeszthető. Az általam megvalósított eljárás alkalmazásával a fejlesztés több lépésében ugyanabban a szimulációs környezetben válik vizsgálhatóvá az áramkör termikus viselkedése~\citeJ{jani1,jani8}, \citeC{jani3}.
	\end{thesis}
	\end{tcolorbox}

	\subsection*{Új termikus szimulátor}\addcontentsline{toc}{subsection}{Új termikus szimulátor}
	% \FloatBarrier

	Termikus szimulációk során gyors hőmérséklet\-/változások lekövetéséhez és az állandósult állapot közelében eltérő időlépést érdemes alkalmazni. Tranziensek elején a hőmérséklet nagyobb mértékben változik, ezért rövid időközönként kell megoldani az termikus problémát leíró egyenletrendszert a pontos eredmény érdekében. Termikus rendszerek szimulációja és mérése során bevett gyakorlat a szimuláció lépésközét, illetve a mintavételek időpontját logaritmikus időskálán felvenni, mert az egységugrású gerjesztésre exponenciális jellegű a rendszer válasza. Ez a megközelítés nem alkalmazható funkcionális\-/termikus szimuláció során, mivel a gerjesztés időben nem állandó, jövőbeli értéke ismeretlen.

	A~szimultán iterációt alkalmazó TRANZ\-/TRAN elektromos és elektro\-/termikus szimulátor olyan adaptív algoritmussal rendelkezik, amely túl nagy szimulációs lépésköz esetén csökkenti azt~\cite{tranz_tran}. Nagy időlépés esetén előfordulhat, hogy az egyenletmegoldó algoritmus nem a megoldást állítja elő, hanem egy másik lokális minimumot talál. A~TRANZ\-/TRAN ebben az esetben eldobja az így előállított eredményt, csökkenti a szimuláció lépésközét, és az állapottér egy véletlenszerűen kiválasztott pontjából kiindulva újrakezdi a számítást.

	Másik gyakori megvalósítása több szimulációs tartomány összekapcsolásának a relaxációs módszer. Ennél a megoldásnál fontos a szimulációs motorok közötti adatcsere gyakoriságának helyes megválasztása. A~funkcionális szimulációs motor két egymást követő termikus szimuláció között konstans hőmérsékletet feltételez. Amennyiben az együttes szimulációs ciklus túl nagy időlépést alkalmaz, a hőmérsékletek nagy mértékben változhatnak a soron következő termikus szimulációs lépésben, ami hibás eredményre vezethet. A~probléma azonban kiküszöbölhető, ha a funkcionális és termikus motorok közötti adatcsere egy iterációja a közös ciklusban jelentősen rövidebb szimulációs időközönként történik, mint a termikus modellben lévő layout alakzatok $\left(L_i\right)$ legkisebb termikus időállandója.

	\imgsrcmetric{fig/adaptiv_idoleptek_algoritmus.pdf}{95.2mm}{Az~adaptív időlépést meghatározó algoritmus}{fig_adaptiv_idoleptek_algoritmus}

	A~fenti okok miatt egy olyan algoritmust valósítottam meg, amely  a hőmérséklet idő szerinti deriváltja és az utolsó számítás óta eltelt szimulációs idő alapján megbecsüli a hőmérsékletváltozást (\ref{fig_adaptiv_idoleptek_algoritmus}. ábra). Az~algoritmus t\textsubscript{\textepsilon} szimulációs időközönként hajtódik végre. A~\textDelta t változó a legutóbbi hőmérsékletek meghatározása óta eltelt szimulációs időt tárolja, \textDelta T\textsubscript{küszöb} és \textDelta t\textsubscript{küszöb} változók az algoritmus bemenő paraméterei. Az~első paraméter az a küszöbérték, amit ha meghalad a becsült hőmérsékletváltozás, akkor a termikus motor meghatározza az új hőmérsékleteket. A~második pedig az a szimulációs idő, amely elteltével az új hőmérsékleteket garantáltan meghatározza a szimulátor. Az~algoritmus a becsült hőmérsékletváltozást előrelépő Euler módszerrel határozza meg, azaz a becsült hőmérsékletváltozás a tényleges változásnál mindig nagyobb lesz.
	
	Egy struktúra szimulációját végeztem el konstans \SI{1}{\milli\second} és \SI{1}{\micro\second} időlépéssel, valamint \SI{1}{\micro\second} és \SI{1}{\milli\second} között változó adaptív időlépéssel. \Aref{table_adaptiv_futasidok}. táblázat foglalja össze a három szimuláció futási idejét és a hibát referenciának tekintett \SI{1}{\micro\second} esethez képest.

	\begin{table}[!htbp]
		\setlength\doublerulesep{.02in}
		\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
		\centering
		\begin{tabular}{c|S[table-format=1.2,table-align-text-post=false,table-space-text-post=\si{\min}]|S[table-format=1.3,table-align-text-post=false,table-space-text-post=\si{\celsius}]}
			\textbf{Időlépés}  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Futási idő}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Hiba}} \\ \dhline{3}
			1\,\si{\micro\second} & 8.77\,\si{\hour} &  \Tstrut \\
			\SI{1}{\micro\second} -- \SI{1}{\milli\second} & 1.32\,\si{\hour} & 0.167\,\si{\celsius} \\
			1\,\si{\milli\second} & 5.53\,\si{\minute} & 0.82\,\si{\celsius} \\ 
		\end{tabular}
		\caption{Futási idők és a számított hiba összehasonlítása}\label{table_adaptiv_futasidok}
	\end{table}


	Az~\SI{1}{\milli\second} időlépést alkalmazva a szimuláció nagyon gyors, azonban a nagy hőmérsékletváltozás hibát okozhat funkcionális\-/termikus együttes szimuláció során, amennyiben a vizsgálni kívánt jelenség lefutása gyorsabb az időlépésnél. Az~\SI{1}{\micro\second} időlépést alkalmazva a hőmérséklet változása egymást követő lépésekben csekély, azonban ennek az ára a százszorosára növekedett futási idő. Az~adaptív megközelítés előnye, hogy a gerjesztéshez automatikusan igazodik az időlépés, így az állandósult állapot közelében nagy, a tranziens elején kicsi időlépést alkalmaz.

	\begin{tcolorbox}
	\begin{thesis}
		\phantomsection\addcontentsline{toc}{subsection}{\thethesis.\hspace{.5em}Tézis}\label{sloth_tezis}
		Új termikus szimulátort dolgoztam ki, amely modern processzorarchitektúrákon jelentősen gyorsabb a hasonló, jelenlegi megoldásoknál. Az~új termikus motor a bemenetként kapott gerjesztések alapján kiszámítja a becsült hőmérsékletváltozást, ami alapján adaptív módon változtatja a termikus szimuláció időlépését. Ez a módszer lehetővé teszi, hogy a gerjesztés bekapcsolásának pillanatában fellépő nagy hőmérsékletváltozást automatikusan detektálja, és rövidebb időközönként számítsa ki az áramkör felületén kialakuló hőmérsékleteloszlást, igazodva a kisebb termikus időállandókhoz, míg állandósult állapot közelében nagyobb időközönként számítja ki az új hőmérsékleti értékeket, csökkentve ezzel a funkcionális\-/termikus szimuláció számítási igényét~\citeC{jani9}.
	\end{thesis}
	\end{tcolorbox}


	\subsection*{Funkcionális-termikus verifikációs módszer}\addcontentsline{toc}{subsection}{Funkcionális-termikus verifikációs módszer}
	
	\imgsrcmetric{fig/bovitett_verifikacio.pdf}{91mm}{Funkcionális-termikus verifikáció folyamata}{fig_bovitett_verifikacio}

	Hagyományos verifikáció során nincs lehetőség termikus effektusok figyelembevételére, mert a jelenlegi modellező és szimulációs eszközök nincsenek erre felkészítve. Funkcionális\-/termikus verifikáció során a hagyományos verifikációval feltárható hibákon kívül -- megfelelően felkészített modellel -- lehetséges a hőmérsékletből fakadó funkcionális hibák feltárása, az áramkör hőmérsékletfüggő paramétereinek modellezése, és az azokból adódó viselkedés összevetése a specifikációval.

	\Aref{fig_bovitett_verifikacio}. ábrán látható a termikus szempontokat is figyelembe vevő funkcionális verifikáció folyamata. Az~általam javasolt verifikációs eljárásban az áramkör implementálásával párhuzamosan, közvetlenül a követelmények alapján el lehet kezdeni az áramkör termikus környezetének modellezését, a termikus szimulációhoz szükséges peremfeltételek meghatározását.

	\subsubsection*{Szimulációs eredmények}

	A funkcionális\-/termikus verifikáció által felfedhető hibákat három, különböző elvonatkoztatási szinten megvalósított processzoros rendszer szimulációjával mutatom be. Az első processzor esetén a logikai kapuk hőmérsékletfüggését modelleztem hasonlóan Timár András munkájához. Az általa kifejlesztett CellTherm-hez képest azonban az új módszer alkalmas magasabb elvonatkoztatású modellek szimulációjára, így csak a kritikus (legnagyobb késleltetésű) jelutat alkotó modulokat vizsgáltam a logikai kapuk szintjén, a processzor többi része regiszter átviteli szintű volt.

	\imgsrcmetric{fig/kritikus_ut_kesleltetes.pdf}{80mm}{A~kritikus út késleltetése}{fig_kritikus_ut_kesleltetes}

	A~két szimuláció futási ideje egy nagyságrenddel tért el egymástól -- a kevert modell esetén \num{42} perc volt, egységesen kapuszintű modellt alkalmazva pedig \num{8}\,óra \num{20}\,percnek adódott. Eközben a hőmérséklet és a számított késleltetés relatív hibája \SI{2}{\percent} volt a referenciának tekintett kapuszintű logi\-/termikus szimulációhoz képest (\ref{fig_kritikus_ut_kesleltetes}. ábra).

	\imgsrcmetric{fig/pid_ugrasvalasz.pdf}{80mm}{A~PID szabályozó ugrásválasza}{fig_pid_ugrasvalasz}

	A második példában egy közepes méretű processzormaggal, valamint DAC és ADC modellekkel megvalósított PID szabályozó maradó hibájának hőmérsékletfüggését demonstrálom. A DAC és ADC áramkörök hőmérsékletfüggése miatt a szakasz egységugrás gerjesztés hatására a változó hőmérséklet miatt nem az alapjel értékére áll be (\ref{fig_pid_ugrasvalasz}. ábra).

	\imgsrcmetric{fig/dtm_homerseklet.pdf}{80mm}{Az egyes processzormag hőmérséklete}{fig_dtm_homerseklet}

	A harmadik szimulációban egy magas elvonatkoztatású x86 processzormodellben megvalósított hőmérséklet menedzsment algoritmus működését vizsgáltam. A megvalósított algoritmus \SI{100}{\mega\hertz}\-/re csökkenti annak a processzormagnak az órajelfrekvenciáját, amelynek a hőmérséklete meghaladja a \SI{80}{\celsius}\-/t (\ref{fig_dtm_homerseklet}. ábra).

	\begin{tcolorbox}
	\begin{thesis}
		\phantomsection\addcontentsline{toc}{subsection}{\thethesis.\hspace{.5em}Tézis}\label{verif_altezis}
		\Aref{modszer_tezis}. tézisben megfogalmazott absztrakt interfész általános jellegét felhasználva módszert dolgoztam ki digitális, valamint analóg és kevert\-/jelű (mixed\-/signal) áramkörök funkcionális\-/termikus együttes verifikációjára. Az~új eljárással az áramkör viselkedésére ható hőmérsékletfüggő paraméterek is figyelembe vehetőek a verifikáció során, amelyhez az áramkör termikus környezetének modelljén túl a hagyományos funkcionális verifikáció során alkalmazott eszközök használhatóak~\citeJ{jani8}, \citeC{jani7}.
	\end{thesis}
	\end{tcolorbox}

	% \newpage
	\FloatBarrier